**闾丘露薇**（），[香港电视](../Page/香港.md "wikilink")[记者](../Page/记者.md "wikilink")，曾服务于[凤凰卫视](../Page/凤凰卫视.md "wikilink")，担任凤凰卫视全球新闻总监。曾因2003年在[伊拉克战争时作为在](../Page/伊拉克战争.md "wikilink")[巴格达地区唯一的华人女记者进行现场报道](../Page/巴格达.md "wikilink")，而深得[中国大陆观众关注](../Page/中国大陆.md "wikilink")，被誉为“战地玫瑰”\[1\]。2015年从[凤凰卫视离职](../Page/凤凰卫视.md "wikilink")\[2\]，同年8月至2018年5月在[宾州州立大学新闻传播学院攻读博士](../Page/宾州州立大学.md "wikilink")\[3\]\[4\]。2018年8月到香港浸會大學新聞系任助理教授。\[5\]

## 传记

### 早期生活

1969年出生于[上海](../Page/上海.md "wikilink")，四岁时父母离异，父亲再婚\[6\]\[7\]，母亲前往海外定居\[8\]，她与奶奶一起生活，父亲在周末偶尔前来探望\[9\]。1982年小学毕业后考入上海[华东师大第二附中](../Page/华东师范大学第二附属中学.md "wikilink")。在校期间，学习成绩很优秀而且十分活跃，曾加入上海《[青年报](../Page/青年报.md "wikilink")》上海中学生记者团，并担任了团长\[10\]。1988年考取了上海[复旦大学哲学系](../Page/复旦大学.md "wikilink")。加入大学之后曾任学校音乐之夜节目的主持人。因家庭经济原因不得不外出打工，曾在一家外企任职钟点工，又曾在大学附近的咖啡屋做招待员。上大学半年之后，与母亲重逢，并得到母亲的资助\[11\]。

1992年7月，大学毕业前往其母在[深圳所开办的一家外贸公司工作](../Page/深圳.md "wikilink")，但是公司因经营状况不佳，不久之后关闭。随后其母离开深圳去了[香港](../Page/香港.md "wikilink")，而闾丘露薇和其同学则找到了一份为一家[海南汽水厂在深圳市场推销汽水的工作](../Page/海南.md "wikilink")\[12\]。这段时间由于经济压力，她租住在深圳的[农民房中](../Page/农民房.md "wikilink")，之后也曾经从事过倒卖文化衫及手表等短期销售工作\[13\]。期间曾面试一份会计师事务所英文翻译一职，由于对专业英文词汇不熟悉，未获聘用\[14\]，受此打击后在工作之余，闾丘露薇通过参加会计师培训班来自学，终于在1992年11月凭借流利的英语和参加会计师培训班的经历，被深圳[普华永道会计师事务所聘用](../Page/普华永道.md "wikilink")\[15\]\[16\]，经过一年的培训正式上班，初始工作是负责行政\[17\]，在参加并通过了[注册会计师专业资格考试](../Page/注册会计师.md "wikilink")，她升为高级[审计员](../Page/审计员.md "wikilink")\[18\]\[19\]。

### 职业生涯

1995年，与丈夫移民[香港](../Page/香港.md "wikilink")，应聘成为[传讯电视中天频道的翻译](../Page/传讯电视.md "wikilink")。由于传讯电视财务状况不稳定，三个月后，她跳槽到[TVBS任电视记者](../Page/TVBS.md "wikilink")；在TVBS工作了一年之后，又于1997年6月和同事[曾瀞漪一起跟随其上司加盟开播不久的凤凰卫视新闻时事节目](../Page/曾瀞漪.md "wikilink")《[时事直通车](../Page/时事直通车.md "wikilink")》，成为凤凰卫视的第一批记者\[20\]。除了继续其新闻采访工作之外还主持一档财经节目《经贸周刊》并受到好评，随后在全球采访过多次重大事件\[21\]\[22\]\[23\]\[24\]。2001年11月，[阿富汗战争开始](../Page/阿富汗战争.md "wikilink")，凤凰卫视决定派人前往采访，闾丘露薇率先报名，这是其第一次的战地采访，同时也成为第一位进入[阿富汗的](../Page/阿富汗.md "wikilink")[华人女记者](../Page/华人.md "wikilink")，這使她受到注目，甚至得到了[朱镕基的关注](../Page/朱镕基.md "wikilink")\[25\]\[26\]\[27\]
\[28\]。2003年3月，[伊拉克战争开始](../Page/伊拉克战争.md "wikilink")，凤凰卫视安排她前往[约旦采访](../Page/约旦.md "wikilink")，經過她爭取，她成为美军轰炸[巴格达现场报道的唯一一名华人记者](../Page/巴格达.md "wikilink")，之后又多次进入巴格达采访。相关报道提高了她在华人观众間的知名度，甚至连时任北京市长[王岐山及](../Page/王岐山.md "wikilink")[胡锦涛都特别关注](../Page/胡锦涛.md "wikilink")\[29\]\[30\]。2006年7月25日，闾丘露薇拿到了[尼曼奖学金](../Page/尼曼奖学金.md "wikilink")()\[31\]\[32\]，暂时离开凤凰卫视，前往[哈佛大学进修](../Page/哈佛大学.md "wikilink")\[33\]。一年之后的2007年5月31日，从美国返回香港，6月11日晚10点出现在了凤凰卫视资讯台《[总编辑时间](../Page/总编辑时间.md "wikilink")》节目出任主持人\[34\]\[35\]。2007年5月闾丘露薇在美国与朋友一起开办了新闻网站“一五一十部落”\[36\]（後來網站於2014月3月下旬被[国家互联网信息办關閉](../Page/中央网络安全和信息化委员会办公室.md "wikilink")）\[37\]。2015年5月22日，闾丘露薇在担任完《[资讯快递](../Page/资讯快递.md "wikilink")》的评论员后\[38\]，宣布从凤凰卫视离职。\[39\]

### 个人生活

1988年时在上海曾经与年长自己5岁的上海男青年恋爱，其后断断续续保持关系，直到2000年彻底分手\[40\]。1993年，闾丘露薇一次工作出差中，在从广州到深圳的火车上与一位\[41\]\[42\]
相识后恋爱，不顾父母亲的极力反对半年后与其结婚\[43\]\[44\]。1995年底，她就随丈夫[移民香港](../Page/移民.md "wikilink")\[45\]\[46\]。因两人生活理念不合，在2000年分居后于\[47\]\[48\]\[49\]。2006年4月，闾丘露薇再婚\[50\]\[51\]。闾丘露薇与前夫的女儿于1997年4月出生\[52\]，英文名为Faith\[53\]\[54\]。闾丘露薇于1999年购入的房产由于香港房地产市场不景气，变成[负资产](../Page/负资产.md "wikilink")\[55\]\[56\]。从小一起生活的奶奶为[基督徒](../Page/基督徒.md "wikilink")\[57\]。

## 曾经主持过的节目

  - 《经贸周刊》\[58\]
  - 《世贸商机》\[59\]
  - 《论衡财经》
  - 《时事直通车》
  - 《香港直播室》
  - 《香港Today》
  - 《总编辑时间》
  - 《天下被网罗》\[60\]\[61\]
  - 参与制作了6集的《亚洲金融风暴》专辑\[62\]
  - 《走读大中华》\[63\]

## 曾出版书籍

  - 2002年11月出版关于阿富汗战争的书籍《凤凰卫视闾丘露薇采访手记》\[64\]\[65\]\[66\]
  - 2003年7月出版关于伊拉克战争的书籍《我已出发》\[67\]\[68\]\[69\]
  - 2005年2月出版关于自己多年生涯的书籍《行走中的玫瑰》\[70\]
  - 2007年出版多年专栏文章结集《无“薇”不至》\[71\]\[72\]
  - 2011年1月出书《不分东西》，描述中國對新聞事件解讀的誤差與錯位，分析錯位背後所折射的中國從政府到民間的思維範式。\[73\]
  - 2011年8月出版《利比亚战地日记》

## 曾质疑过的事件

  - 2009年发表文章《谁给了杨永信电击网瘾少女的权力》质疑[杨永信电击](../Page/杨永信.md "wikilink")“戒网瘾”的疗法。
  - [2013年美國廣播公司辱華事件時](../Page/2013年美國廣播公司辱華事件.md "wikilink")，发表文章《美国媒体为何警惕面对辱华抗议》，表示美媒為何警惕辱華抗議，是因為在公民可以隨便上街的國家和地區，任何有外国官方在背後支持的集會，人數越多，越會讓媒體警惕。因為那不是在行使公民的權利，而是在做外国政府的吹鼓手。\[74\]\[75\]

## 争议言论

2013年6月6日，闾丘露薇在《[羊城晚报](../Page/羊城晚报.md "wikilink")》发表文章《纽约式过马路》。文章称：
闾丘露薇对“中国式过马路”和“纽约式过马路”的对比引起了网民几乎一面倒的质疑和吐槽。\[76\]\[77\]

## 其他

2018年11月30日，闾丘露薇在新浪微博上发布了一张80年代北大民主沙龙的照片，并配文字“八十年代的北大”。疑似因此条博文，12月3日，闾丘露薇的微博被微博官方禁言180天。\[78\]

## 注释及参考

## 外部链接

  -
  -
  -
[Category:中国女性记者](../Category/中国女性记者.md "wikilink")
[Category:香港记者](../Category/香港记者.md "wikilink")
[Category:香港作家](../Category/香港作家.md "wikilink")
[Category:凤凰卫视主持人](../Category/凤凰卫视主持人.md "wikilink")
[Category:复旦大学校友](../Category/复旦大学校友.md "wikilink")
[Category:香港大學校友](../Category/香港大學校友.md "wikilink")
[Category:香港浸會大學校友](../Category/香港浸會大學校友.md "wikilink")
[Category:賓夕法尼亞州立大學校友](../Category/賓夕法尼亞州立大學校友.md "wikilink")
[Category:哈佛大學校友](../Category/哈佛大學校友.md "wikilink")
[Category:香港上海人](../Category/香港上海人.md "wikilink")
[Category:普华永道人物](../Category/普华永道人物.md "wikilink")
[L露](../Category/闾丘姓.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.
10.

11.

12.

13.
14.

15.
16.
17.

18.
19.

20.

21.
22.

23.

24.

25.
26.
27.
28.

29.
30.
31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

39. [告别一个自己](http://dajia.qq.com/blog/480123049566693).闾丘露薇.腾讯大家.2015-05-22.\[2015-05-22\].

40.

41.

42.
43.
44.
45.
46.

47.

48.
49.

50.
51.

52.
53.
54.

55.

56.

57.
58.
59.
60. 2009年10月开播。2010年3月22日，闾丘露薇在其twitter中透露，由于受到上层的压力，当日的该期节目是她主持的最后一期节目。

61.

62.
63. 该节目于2012年年末停播

64.

65.

66.

67.

68.

69.

70.
71.

72.

73.

74.

75.

76.

77.

78.